<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

**哈多**（**Hador**），是[英國作家](../Page/英國.md "wikilink")[約翰·羅納德·瑞爾·托爾金](../Page/約翰·羅納德·瑞爾·托爾金.md "wikilink")（J.R.R.
Tolkien）的史詩式奇幻小說《[精靈寶鑽](../Page/精靈寶鑽.md "wikilink")》的虛構人物。

他是[伊甸人](../Page/伊甸人.md "wikilink")（Edain）三大家族領袖之一，是首位[多爾露明](../Page/多爾露明.md "wikilink")（Dor-lómin）領主，為[芬國昐](../Page/芬國昐.md "wikilink")（Fingolfin）服務，最終在班戈拉赫戰役裡陣亡。

## 名字

**哈多**（Hador）一名源於[辛達語](../Page/辛達語.md "wikilink")，意思是「(長矛、標槍的)投擲者」*Thrower
(of spears and
darts)*。\[1\]他又被稱為「金髮」（Gold-haired），或是**洛林朵**（Lórindol），在辛達語的意思為「金色的頭」*Goldenhead*，源於他那頭金髮。\[2\]

## 總覽

哈多是伊甸人之一，屬於[馬拉赫族](../Page/哈多族.md "wikilink")（House of
Marach）的一員。他的父親是[哈索](../Page/哈索.md "wikilink")（Hathol）。不清楚他有沒有兄弟姊妹。他娶了[吉爾迪絲](../Page/吉爾迪絲.md "wikilink")（Gildis），生下了兩子一女，長子是[高多](../Page/高多.md "wikilink")（Galdor），次子是剛多，\[3\]女兒是[葛羅瑞希爾](../Page/葛羅瑞希爾.md "wikilink")（Glóredhel）。\[4\]

在哈多為芬國昐服務後，對方將多爾露明賜給他的族人居住，他遂成為首位多爾露明的領主。哈多也是一位勇敢和忠誠的戰士，[愛隆](../Page/愛隆.md "wikilink")（Elrond）形容佛羅多自願肩負摧毀魔戒的勇氣堪比哈多、圖林這些伊甸人的遠古英雄。\[5\]他亦長期為芬國昐家族效力，最終更為他們戰死沙場。因著他的功績，馬拉赫族改稱為哈多族（House
of
Hador）以紀念他。自他開始，由矮人打造的[龍盔](../Page/多爾露明龍盔.md "wikilink")（Dragon-helm）就流傳在多爾露明領主的家系中，至[圖林·圖倫拔](../Page/圖林·圖倫拔.md "wikilink")（Túrin
Turambar）死時下落不明。

他生於第一紀元389年，\[6\]戰死於455年，\[7\]終年66歲。\[8\]

## 生平

### 早年

哈多生於第一紀元389年，可能是在他族人當時居住的地方出生，位於[威斯林山脈](../Page/威斯林山脈.md "wikilink")（Ered
Wetherin）南邊的山谷，接近[泰格林河](../Page/泰格林河.md "wikilink")（Teiglin）的源頭。\[9\]

他在年輕時加入了芬國昐的麾下，深得精靈王的信任和喜歡。\[10\]416年，\[11\]芬國昐將多爾露明賜給他作為領地，哈多遂召集大部份族人遷入該地，成為芬國昐家族的家臣。[芬鞏](../Page/芬鞏.md "wikilink")（Fingon）將多爾露明的龍盔轉贈給哈多，因為這頭盔是為矮人打造，唯有哈多一人適合佩戴，於是多爾露明領主家系遂一直流傳著這個頭盔。\[12\]

### 戰死

哈多族在[安格班之圍](../Page/安格班之圍.md "wikilink")（Siege of
Angband）裡證明他們的力量，為精靈國王出生入死，遠行至北方監視敵人部隊的動向。\[13\]在他領導之下，哈多族成為三支家系中人數最多、力量最大的一支，並且與鄰近的[哈拉丁族](../Page/哈拉丁族.md "wikilink")（Haladin）聯姻，力量堪比精靈。

然而哈多族的厄運隨著精靈對[安格班](../Page/安格班.md "wikilink")（Angband）的圍困結束而開始。第一紀元455年冬天，[班戈拉赫戰役](../Page/班戈拉赫戰役.md "wikilink")（Dagor
Bragollach）爆發。芬國昐領兵迎擊，在威斯林山脈前大敗，被逼撤退。哈多的人馬留作芬國昐大軍的後衛，結果最後他與次子[剛多](../Page/剛多.md "wikilink")（Gundor）一起在[湧泉之塔](../Page/湧泉之塔.md "wikilink")（Barad
Eithel）的堡壘前被敵人射殺，結束了39年的統治，由他的長子高多繼承領主之位。\[14\]

## 哈多家族

## 其他版本

### 早期版本

托爾金原本構想哈多是胡林的祖父，負責帶領人民翻越[隆恩山脈](../Page/隆恩山脈.md "wikilink")（Ered
Luin），而有關人類後代的描述只在[精靈寶鑽爭戰史裡擴充](../Page/精靈寶鑽爭戰史.md "wikilink")。哈多的稱號「金髮」在辛達語也被譯成*Glórindol*或*Glorindal*，最後的版本則是*Lorindol*。\[15\]

### 後期版本

托爾金未能完成芬國昐把多爾露明送給馬拉赫之孫（在印刷版《精靈寶鑽》為[馬國爾](../Page/馬國爾.md "wikilink")）這個敍述，但他希望同時能夠保留「哈多族」這一稱呼。這意味著他將哈多及馬國爾的輩份對換，而在後期的一份族譜裡載有「哈多洛林朵，多爾露明首位領主」\[16\]，顯示為馬拉赫之孫及「馬國爾達哥林」\[17\]，顯示為哈多之孫。\[18\]

根據這個版本，哈多族在第一紀元380直接由[伊斯托拉德](../Page/伊斯托拉德.md "wikilink")（Estolad）移居至多爾露明，並沒有在泰格林河源頭附近居留。至於哈多妻子也同樣輩份上升，抑或變成馬國爾之妻等事則所知不詳，只知道他生於第一紀元341年。\[19\]

## 參考

  - 《[精靈寶鑽](../Page/精靈寶鑽.md "wikilink")》
  - 《[未完成的故事](../Page/未完成的故事.md "wikilink")》
  - 《[中土世界的歷史](../Page/中土世界的歷史.md "wikilink")》
      - 《[珠寶之戰](../Page/珠寶之戰.md "wikilink")》
      - 《[中土的形成](../Page/中土的形成.md "wikilink")》

## 資料來源

[pl:Hador Lórindol](../Page/pl:Hador_Lórindol.md "wikilink")

[Category:中土大陸的角色](../Category/中土大陸的角色.md "wikilink")
[Category:中土大陸的伊甸人](../Category/中土大陸的伊甸人.md "wikilink")
[Category:精靈寶鑽中的人物](../Category/精靈寶鑽中的人物.md "wikilink")

1.  [Thain's Book: Hador](http://www.tuckborough.net/edain.html#Hador)

2.  [Encyclopedia of Arda:
    Lórindol](http://www.glyphweb.com/arda/l/lorindol.html)

3.  《精靈寶鑽》 2002年 聯經初版翻譯 第十七章《人類來到西邊》

4.  《精靈寶鑽》 2002年 聯經初版翻譯 第十八章《貝爾蘭的毀滅與芬國昐的殞落》

5.  《魔戒首部曲：[魔戒現身](../Page/魔戒現身.md "wikilink")》 2001年 聯經初版翻譯 第二章第二節《愛隆會議》

6.  在《中土世界的歷史》"The Grey
    Annals"裡面，哈多的出生年份被紀錄為太陽紀390年，但《精靈寶鑽》裡表示他在66歲時戰死於班戈拉赫戰役，而該戰役爆發於455年，故推測389年才是正確年份。

7.
8.
9.
10.
11. 《中土世界的歷史》 Vol.11《珠寶之戰》 "The Grey Annals"

12. 《未完成的故事》 1998年 HarperCollins出版 "Narn i Chîn Húrin"

13.
14.
15. 《中土世界的歷史》 Vol.4《中土的形成》 "The Quenta"

16. 原文是"Hador Lorindol, first lord of Dorlómin"。詳見《中土世界的歷史》"The Later
    Quenta Silmarillion"。

17. 原文是"Magor Dagorlind"。詳見《中土世界的歷史》"The Later Quenta Silmarillion"。

18. 《中土世界的歷史》 Vol.11《珠寶之戰》 "The Later Quenta Silmarillion"

19.